%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{2}[D'après oral ESCP]
  Dans cet exercice, on suppose que $\dim(E)=3$. Soit $f \in \LL(E)$ tel que $f^{2} \neq 0$ et $f^{3}=0$. Déterminer la dimension de $\Ker(f)$.

\end{exoApp}

\begin{correction}
On est en dimension finie. Par définition, $\dim(\Ker(f))\in \{0,1,2,3\}$, de même pour $\rg(f)$.

Remarquons que $f^2\neq 0$ donc $f\neq 0$ : $\rg(f)\geq 1$. De plus, $\rg(f)\neq 3$ car sinon, $f$ est surjective et donc bijective en dimension finie; et dans ce cas $f^3$ ne peut être nulle.

Finalement, $\rg(f)\in \{1,2\}$ et $\dim(\Ker(f))\in \{1, 2\}$.

Puisque $f^2\neq 0$, il existe un vecteur $x\in E$ tel que $f^2(x)\neq 0$. De fait, $x\neq 0$. Notons alors $\BB=(f(x), f^2(x))$ et montrons que $\BB$ est une famille libre de $\Image(f)$, ce qui nous permettra de conclure que $\rg(f)\geq 2$ et donc $\rg(f)=2$.

Tout d'abord, par définition, $f(x)\in \Image(f)$ et $f^2(x)\in \Image(f)$.

Soient $(\lambda, \mu)\in \R^2$ tels que $\lambda f(x)+\mu f^2(x)$. En appliquant $f$ et par linéarité
\[ f(\lambda f(x)+\mu f^2(x))=\lambda f^2(x)+\mu f^3(x)=\lambda f^2(x) + 0 \text{ car }f^3=0\]
Ainsi, puisque $f(x)\neq 0$, $\lambda =0$ et finalement $\mu f^2(x)=0$, soit $\mu=0$.

La famille $(f(x), f^2(x))$ est libre dans $\Image(f)$, donc $\rg(f)\geq 2$ et finalement $\rg(f)=2$.

Par le théorème du rang :
 \[ \boxed{ \dim(\Ker(f))=3-\rg(f)=1.}\]


\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
